\subsection{Szoftverkörnyezet és felhasznált technológiák}

A szerveroldali programozásra választott Python egy általános célú, magas szintű programozási nyelv. Tervezése során az olvashatóságot helyezték előnybe a futási sebességgel szemben \cite{wiki}. Ennek megfelelően főleg oktatónyelvként (pl. edX \cite{MITx}, Udacity \cite{udacity}), tudományos számításokhoz (pl. numpy \cite{numPy}, deep learning \cite{deepLearning}, GIS \cite{pythonGIS}) és automata teszteléshez (pl. pytest \cite{pytest}, Selenium \cite{selenium}) használják. Dinamikus típusokat és automatikus memóriakezelést használ.

A futtatása alapesetben a cPython (REF) interpreterrel történik \cite{wiki}, aminek köszönhetően a kód hordozható, nem kell külön binárist forgatni mindenféle processzorhoz -- viszont az adott gépre telepítve kell lennie a Python futtatókörnyezetnek --, cserébe a kód alaposabb tesztelését igényli, mivel nincs fordításidejű ellenőrzés, hanem csak futásidőben derülnek ki a problémák.

Létezik már Just-In-Time futtatókörnyezet is Python-hoz, a PyPy \cite{pypy}. Ez nem csak egyszerűen soronként értelmezi és futtatja a Python kódot, hanem ha egy kódrészlet többször fut le, a korábbi futások ismeretében optimalizálja a futtatandó binárist (REF), és ezzel átlagosan 8-szor, django esetén pedig akár 20-szor gyorsabb futási sebességet el tud érni \cite{pypySpeed}.

\subsubsection{Szerveroldali programozás MVC keretrendszerrel}

A keretrendszer egy olyan kód- és szabályhalmaz, ami az adott környezetben tipikus feladatok elvégzéséhez kínál előre elkészített, egységes építőelemeket \cite{keretrendszer}. Az általános, gyakran előforduló problémákat megoldja helyettünk, és egy olyan interfészt biztosít számunkra, amin keresztül már csak a lényegi logikára kell koncentrálni \cite{webAdatbazisJegyzet}, például nem kell minden egyes weboldalra újra és újra megírni a felhasználók és munkameneteik kezelését.

A keretrendszerek sokszor szabályokat is adnak, amivel a fejlesztést valamilyen szinten egységesítik, ezáltal általában átláthatóbb, karbantarthatóbb kódok születnek (például adott a könyvtárszerkezet, a filestruktúra, valamilyen kódolási standard). Ezek alapján, bár a használatuk elsajátítása plusz feladatot jelent, és a szabályrendszerük betartása is korlátoz, az esetek többségében megéri valamilyen keretrendszert használni \cite{webAdatbazisJegyzet}.

Az MVC (Model--View--Controller) egy architekturális tervezési minta, melynek a célja a kód olyan módon történő szervezése, ami az újrafelhasználhatóságot és modularitást segíti. Ennek a lényege, hogy elválasztja egymástól az adatokkal kapcsolatos logikát (ez lesz a model), és a megjelenítéssel kapcsolatos logikát (ez lesz a view), és a kettő közti kapcsolatot a controller biztosítja \cite{webAdatbazisJegyzet}.

\subsubsection{Webes keretrendszerek Python-hoz}

Több mint ötven Python nyelvű webes MVC keretrendszer létezik, \cite{pythonWiki}, de ezek közül a legnépszerűbb a -- jelen projektben használt -- Django \cite{django}.

Például a HotFrameworks.com \cite{hotFrameworks} készít rendszeresen összehasonlításokat a webes framework-ök népszerűségéről GitHub-ról \cite{github} és Stack Overflow-ról \cite{stack} származó statisztikák alapján. Ennek adatai alapján a legnépszerűbb Python framework-ök listáját a \ref{tab:pythonFrameworks}. táblázat mutatja be.

\begin{table}[!htbp]
  \caption {Legnépszerűbb Python nyelvű webes framework-ök \cite{hotFrameworks} alapján} 
  \centering
  \begin{tabular}{ c c c c}
  & Név & Pontszám & Abszolút helyezés \\
  \hline
  \#1 & Django & 91 & \#6 \\
  \#2 & Flask & 84 & \#13 \\
  \#3 & Tornado & 72 & \#25 \\
  \#4 & Bottle & 63 & \#35 \\
  \hline
\end{tabular}
\label{tab:pythonFrameworks}
\end{table}

Ezen kívül persze figyelembe lehet venni más szempontokat is a keretrendszer választásához, mivel mindegyiknek más-más előnyei és hátrányai vannak, illetve más ,,hívószóval'' adja el magát a fejlesztők felé. Például \cite{pythonFw17} összefoglalója szerint:

\begin{itemize}
\item Django: inkább nagyobb, komplexebb alkalmazások készítéséhez való, sok kész, eleve működő építőelemet ad (pl. felhasználókezelés, adatbáziskezelés)
\item Flask: mikroframework, kisebb alkalmazásokhoz ajánlják
\item Tornado: arra optimalizálták, hogy képes legyen kezelni egyszerre akár többezer nyitott kapcsolatot
\item Falcon: REST API kiszolgálásra való mikroframework, weboldalt nem is tud kiszolgálni, csak JSON üzeneteket \cite{pythonFw17}
\end{itemize}

Én elsősorban a népszerűsége miatt választottam a Djangot, mivel az az elvárásom, hogy egy sokak által használt eszköz kiforrottabb, illetve ha problémám akad a használata során, nagyobb valószínűséggel találok rá válaszokat, ha már mások is belefutottak az adott problémába.

\subsubsection{A Django}

A Django nem klasszikus MVC, hanem annak egy kicsit módosított változata: MVT, azaz model-view-template felépítésű \cite{wikiDjango} szerveroldali keretrendszer. A Django Software Foundation \cite{foundation} nevű non-profit alapítvány koordinálja a fejlesztését.

Többek között következő funkciókat tudja alapból \cite{DjangoProject}, \cite{wikiDjango} a Django:
\begin{itemize}
\item Beépített admin felület (adatbázis CRUD)
\item Beépített felhasználókezelés, autentikáció
\item XSS védelem, CSRF védelem, SQL injection védelem
\item SSL támogatás
\item Felhasználók általi fájlfeltöltés
\item Keresőbarát URL-ek (regexp alapú router)
\item Adatbázis automatikus generálása a modellek alapján
\item ORM \cite{djangoQuerySet}, aminek segítségével a kód átírása nélkül váltogathatunk különböző adatbázisok között (alapból támogatott: SQLite, MySQL, PostgreSQL, Oracle)
\item Saját template rendszer \cite{djangoTemplates}
\item Többnyelvűsítés
\item A modellekhez automatikus form generálási képesség
\item RSS feed
\end{itemize}

Ami hiányosságát a használat alatt megtapasztaltam:

\begin{itemize}
\item Rest API endpointokat csak plusz modulok telepítésével tud működtetni, bár nem nehéz ezt összerakni
\item Websocket kapcsolatokat szintén nem tud alapból, és ennek a megvalósítása külön kiegészítőkkel is nehézkesnek tűnt
\end{itemize}

Ismertebb Django-ra építő weboldalak: Instagram, Mozilla, Disqus, The Washington Times \cite{wikiDjango}.

\subsubsection*{Követelmények, telepítés}

Az egyes Django verziók a következő python verziókkal kompatibilisak: \ref{tab:pythonVersion}. táblázat.

\begin{table}[!htbp]
  \caption {Django – Python verzió kompatibilitási táblázat \cite{pythonVersion}} 
  \centering
  \begin{tabular}{ r | l }
  Django verzió & Python verzió \\
  \hline
  1.8 & 2.7, 3.2, 3.3, 3.4, 3.5 \\
  1.9 & 2.7, 3.4, 3.5 \\
  1.10 & 2.7, 3.4, 3.5 \\
  1.11 & 2.7, 3.4, 3.5, 3.6 \\
  2.0 & 3.4, 3.5, 3.6 \\
  2.1 & 3.5, 3.6, 3.7 \\
  \hline
\end{tabular}
\label{tab:pythonVersion}
\end{table}

A Django a pythonhoz tartozó pip csomagkezelővel egyszerűen telepítető:
\lstinline|pip install django|

A telepítéshez és az alapbeállításokhoz néhány hozzá adott scriptet kell futtatni. Új projekt létrehozása:
\lstinline|django-admin startproject zivatar .|

SQLite adatbázis létrehozása:
\lstinline|python manage.py migrate|

Applikáció létrehozása:
\lstinline|python manage.py startapp climate|

Szerver indítása:
\lstinline|python manage.py runserver|

Alapból a telepítéssel kapunk egy SQLite \cite{sqlite} adatbázist, így ha ez megfelel, ezzel kapcsolatban további teendőnk nincs.

\subsubsection*{File struktúra}

A django projekteknek egy elég kötött struktúrája van, ami olyan szempontból előnyös, hogy ezeket a konvencióknak a betartása biztosítja az átláthatóságot, és a projektek közti egyszerű váltást.

Alapértelmezettként a telepítéssel a következő filestruktúrát kapjuk (\ref{fig:django-tree}. ábra):

\newcolumntype{C}[1]{>{\centering}p{#1}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
{\footnotesize
\begin{forest}
for tree={
  if level=0{align=center}{% allow multi-line text and set alignment
    align={@{}C{45mm}@{}},
  },
  grow=east,
  draw,
  font=\sffamily\bfseries,
  edge path={
    \noexpand\path [draw, \forestoption{edge}] (!u.parent anchor) -- +(5mm,0) |- (.child anchor)\forestoption{edge label};
  },
  parent anchor=east,
  child anchor=west,
  l sep=10mm,
  tier/.wrap pgfmath arg={tier #1}{level()},
  edge={ultra thick, rounded corners=2pt},
  fill=white,
  rounded corners=2pt,
  drop shadow,
}
[working\_directory
  [zivatar
    [settings.py]
    [urls.py]
    [wsgi.py]
  ]
  [manage.py]
  [climate
    [migrations]
    [admin.py]
    [models.py]
    [tests.py]
    [views.py]
  ]
]
\end{forest}
}
\caption{Django default könyvtárszerkezet}
    \label{fig:django-tree}
\end{figure}
    
Alapvetően a django-s szóhasználattal élve egy projekt (itt „zivatar”) tartalmazhat több applikációt (itt „climate”) is.

Egyszerű esetben a models.py-ba kerülnek a modellek, a views.py-ba a nézetek, a tests.py-ba a tesztek, az urls.py-ba pedig az url-ek és feloldásuk módja, mindezeket bővebben bemutatom a következő alfejezetekben.

\subsubsection*{Modellek}

A django modellek \cite{djangoModels} a tárolandó adatszerkezetet írják le. Alapértelmezettként (ha nem tiltjuk kifejezetten) a django létrehoz nekik egy-egy táblát az adatbázisban, az itt leírtnak megfelelő viselkedéssel. Például így néz ki egy modell:

\begin{lstlisting}[language=python,nolol=true]
from django.db import models
class DailyStatistics(models.Model):
	class Meta:
		# az adatbázisban ez a két mező együtt legyen egyedi 
		unique_together = (('siteId', 'date'),)
	# a siteId legyen külső kulcs a site-ok felé
	# a siteId és a date legyen együtt elsődleges kulcs
	siteId = models.ForeignKey('climate.Site', primary_key = True)
	# a dátum legyen DateTime adattípusú
	date = models.DateTimeField(primary_key = True)
	dataAvailable = models.IntegerField(default = 0)
	# a tempMin legyen tizedestört, egy tizedesjegyig
	tempMin = models.DecimalField(blank = True, null = True, max_digits = 3, decimal_places = 1)
	tempMax = models.DecimalField(blank = True, null = True, max_digits = 3, decimal_places = 1)
	tempDistribution = models.CommaSeparatedIntegerField(max_length = 200, blank = True)
	...
\end{lstlisting}

Ezzel definiálunk egy napi statisztika modellt, leírjuk az egyes mezőinek adattípusát (pl. \lstinline|DateTimeField|: dátumidő, \lstinline|DecimalField|: tizedestört), és viselkedését (pl. \lstinline|blank=True|: lehet üres, \lstinline|max_length=200|: maximum 200 karakterből álló string, \lstinline|primary_key=True|: az adatbázis adott táblájában elsődleges kulcsként viselkedik.

Egy modellben nem csak a mezők lehetnek felsorolva, hanem ezek igazából teljes értékű osztályok, lehetnek metódusaik, vagy akár a működésükhöz szükséges konstans adatokat is tárolhatják (lásd az alábbi mérőhely modellt).

\begin{lstlisting}[language=python,nolol=true]
 class Site(models.Model):
 	# ez tulajdonképpen egy enum
 	# a közvetlen környezet lehetséges értékeit soroljuk fel
	NARROW_AREA = (
		(1, 'kert'),
		(2, 'parkolo'),
		(8, 'utca')
		...
	)

	# automatikus id generálás
	id = models.AutoField(primary_key = True)
	# az ownere külső kulcs a felhasználók felé
	owner = models.ForeignKey('auth.user')
	# legyen egyedi az elnevezésük
	title = models.CharField(max_length = 100, unique = True)
	# a narrowArea a fenti enum értékeit veheti fel
	narrowArea = models.IntegerField(choices = NARROW_AREA, default = 1)
	
	# print(site) a megnevezését fogja kiírni
	def __str__(self):
		return self.title
\end{lstlisting}

A modellben tárolunk egy enumot, ami a szűkebb környezetének jellegét írja le, és a narrowArea mező értéke ezek valamelyike kell hogy legyen (\lstinline|choices=NARROW_AREA|).

Az id automatikusan kap egyedi értéket (\lstinline|AutoField, primary_key=True|)
Van a modellnek metódusa is, ami azt kezeli, ha ki akarunk iratni egy ilyen elemet.

\subsubsection*{ORM, azaz a QuerySet API}

A Django az adatbáziskezelést elrejti egy ún. ORM (Object Relation Mapper) mögé, ami egy közös nyelvet biztosít számunkra, függetlenül attól, hogy éppen milyen adatbázist teszünk az applikáció mögé. A settings.py-beli konfigurációt átírva az adatbázist egyszerűen cserélhetjük, a \lstinline|python manage.py migrate| létrehozza az új adatbázist, és a korábban megírt lekérések továbbra is működnek. A Django QuerySet \cite{djangoQuerySet} működését néhány példán keresztül mutatom be:

\begin{lstlisting}[language=python,nolol=true]
# keressük az adott site-hoz tartozó adatok darabszámát
RawData.objects.filter(siteId=site).count()
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=python,nolol=true]
# keressük a site-ok közül azokat, amik a sajátjaink
# és nincsenek törölve
# megnevezés szerinti sorrendben
sites = Site.objects.filter(owner=request.user)
						.filter(isDeleted=False)
						.order_by('title')
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=python,nolol=true]
# keressük a site-hoz tartozó észlelések közül a legutóbbi hármat
observations = RawObservation.objects.filter(siteId=site)
								.order_by('-createdDate')[:3]
\end{lstlisting}

A következő lekérésben igazából JOIN-olunk három táblát: az instrument-nek van egy sideId tulajdonsága, ami egy külső kulcs a site-okra. A site-oknak pedig van egy ownere, aki egy felhasználó.

\begin{lstlisting}[language=python,nolol=true]
# keressük azokat az instrument-eket,
# amik a saját site-jainkhoz vannak regisztrálva
instruments = Instrument.objects.filter(siteId__owner=request.user)
\end{lstlisting}

Insertelni is hasonlóan lehet:

\begin{lstlisting}[language=python,nolol=true]
# létrehozunk egy RawManualData objectet, kivéve ha már létezik
dailyData, created = RawManualData.objects.update_or_create(
	year=obs.createdDate.year, month=obs.createdDate.month,
	day=obs.createdDate.day, siteId=obs.siteId)
# tudunk rajta módosítani dolgokat, beállítani plusz adatokat
for code in weatherCodes:
	dailyData.addWeatherCode(code)
# majd elmentjük a módosításainkat
dailyData.save()
\end{lstlisting}

Illetve nagy mennyiségű adat beszúrása esetén meglepően sokat tudunk gyorsítani a műveleten a \lstinline|bulk_create| használatával.

\begin{lstlisting}[language=python,nolol=true]
RawData.objects.bulk_create(
	RawData(siteId=site, 
			createdDate=...,
			dewpoint=line.get('dewpoint', None),...)
	for line in data
    if datetime.datetime.fromtimestamp(...) not in existing_dates
)
\end{lstlisting}

\subsubsection*{Nézetmodellek}

A view-ba \cite{djangoViews} kerül az alkalmazás request/response logikája, az adatbázisból történő lekéréstől a renderelésig. Itt állítjuk össze a template-ek rendereléséhez szükséges adatokat. Egy egyszerű példa:

\begin{lstlisting}[language=python,nolol=true,mathescape=false]
# csak bejelentkezett felhasználók láthatják
login_required
def own_site_list(request):
	# lekérjük a felhasználó saját mérőhelyeit
	sites = Site.objects
		.filter(owner=request.user)
		.order_by('title')
	# a site_list.html-t rendereljük, a lekért adatokkal
	return render(request, 'climate/site_list.html', {'sites': sites})
\end{lstlisting}

A @login\_required dekorátorral biztosítjuk, hogy ezt a nézetet csak bejelentkezett felhasználó kaphassa meg, ha nics bejelentkezett felhasználó, akkor a site\_list helyett a login képernyőt fogjuk lerenderelni. Az adatokat az adatbázisból az előző alfejezetben bemutatott QuerySet-ekkel \cite{djangoQuerySet} nyerhetjük ki. Majd meghívjuk a renderelést, megadjuk, hogy melyik HTML template-et használja.

\subsubsection*{A template rendszer}

A django template-ek \cite{djangoTemplates} alapvetően HTML oldalak, de ennél azért többet tudnak, ugyanis egymásba ágyazhatóak, felhasználhatóak bennük a render() függvényben átadott bármelyik változó értéke, illetve használhatunk bennük feltételeket és ciklusokat. Ezeket is példával szemléltetem. Van például egy base.html, amiben az összes közös rész megtalálható, valamint az include-ok helye:

\begin{lstlisting}[language=html,nolol=true]
<!-- base.html -->
{% load staticfiles %}
<html>
<head>
	<title>{% block title %}{% endblock %}</title>
</head>
<body>
	{% block content %}{% endblock %}
</body>
</html>
\end{lstlisting}

Az egyes page-eken pedig a block-ok tartalma található meg:

\begin{lstlisting}[language=html,nolol=true]
<!-- site_list.html -->
{% extends 'climate/base.html' %}
{% block title %}Publikus mérőhelyek{% endblock %}
{% block content %}
	...
{% endblock %}
\end{lstlisting}

A HTML kódba ágyazhatunk feltételeket és ciklusokat is:

\begin{lstlisting}[language=html,nolol=true]
{% for instrument in instruments %}
<tr>
		<td>
			<!-- a Django majd generál valódi URL-t, ami
			az instrument_details view-ra mutat -->
			<a href="{% url 'instrument_details' pk=instrument.pk %}">
				<!-- Python változót is beilleszthetünk -->
				{{ instrument.title }}
			</a>
		</td>
		<td>{{ instrument.type }}</td>
		<td>
			<!-- ha a műszer aktív -->
			{% if instrument.isActive %}
				IGEN
			{% else %}
				NEM
			{% endif %}
		</td>
	</tr>
{% endfor %}
\end{lstlisting}

\subsubsection*{Url-ek}

Az előző példában az is látszik, hogy a linkeket sem kézzel kell megadni, hanem a view azonosító és a paraméterei alapján a django generál egy URL-t, ami illeszkedik az urls.py-ban található minták egyikéhez. Például jelen esetben ehhez a linkhez:

\lstinline|<a href="{% url 'instrument_details' pk=instrument.pk %}">{{ instrument.title }}</a>|
 
Az illeszkedő URL minta:

\lstinline|url(r'^instrument/(?P<pk>[0-9]+)/details$', views.instrument_details, name='instrument_details')|

Ez alapján a django egy ilyen URL-t fog képezni:

\lstinline|localhost:8000/instrument/1/details|

Ahol \lstinline|<pk>=1| az adott műszer elsődleges kulcsa az adatbázisban. Ugyanezen minta alapján feloldáskor az instrument\_details view-t fogja meghívni, és paraméterként a kulcsot átadni, ami alapján le lehet kérni az adatbázisból:

\begin{lstlisting}[language=python,nolol=true]
def instrument_details(request, pk):
	# kikérjük a konkrét instrument példányt az adatbázisból
	# ha nincs meg, 404-es hibaoldalt generáltatunk
	instrument = get_object_or_404(Instrument, pk=pk)
\end{lstlisting}


\subsubsection{Felhasznált szerveroldali függvénykönyvtárak}

A python fejlesztést nagyban gyorsítja a rendelkezésre álló rengeteg előre megírt, nyílt forráskódú, szabadon felhasználható library léte. Ezeket többnyire a python saját csomagkezelő rendszerével, a pip-pel \cite{pip} lehet telepíteni, majd be kell importálni.

\subsubsection*{django-widget-tweaks}

A django-widget-tweaks \cite{djangoWidget} segítségével a modell szerkesztő form-okat sokkal inkább testre lehet szabni, és így minden egyes beviteli mező tulajdonságait, kinézetét egyesével be lehet állítani, illetve a komplett form-ot ezekből összerakni.

\begin{lstlisting}[language=html,nolol=true]
<!-- be kell tölteni a modult -->
{% load widget_tweaks %}
<!-- input type átállítasa -->
{% render_field form.search_query type="search" %}
<!-- attribútumok megadása -->
{% render_field form.text rows="20" cols="20" title="Hello!" class="hello" %}
<!-- template változók használata -->
{% render_field form.text placeholder=form.text.label %}
<!-- CSS class hozzáadása hiba (pl. rosszul kitoltott mező) esetén -->
{{ form.title|add_error_class:"error-border" }}
\end{lstlisting}

\subsubsection*{django-recaptcha}

A django-recaptcha \cite{djangoRecaptcha} a Google reCAPTCHA \cite{googleRecaptcha} használatát könnyíti meg. Néhány kezdeti beállítás elvégzése után (pl. public\_key, private\_key, theme) egy tetszőleges form-ba az alábbi módon lehet beilleszteni a captchát:

\begin{lstlisting}[language=python,nolol=true]
from django import forms
from captcha.fields import ReCaptchaField

class FormWithCaptcha(forms.Form):
    captcha = ReCaptchaField()
\end{lstlisting}

\subsubsection*{django-rest-framework}

A Django alapból nem képes RESTful webszerverként \cite{restfulWebServices} működni, hanem ehhez a funkcionalitáshoz szükséges a REST framework \cite{djangoREST} használata. Valójában a webapp nagy részén nincs is erre szükség, mivel a template-ek tartalommal feltöltését és renderelését a szerveren végzem.

A tömeges adatfeltöltésnél viszont kénytelen vagyok feldarabolni és kisebb adagokban küldeni a beolvasott adatokat, mivel ha egyben küldeném el a nagyméretű fájlokat, a felhasználói élményt lerontaná, hogy míg a feltöltés történik, addig a felhasználó semmilyen visszajelzést nem kap, illetve ha tényleg nagy méretűek a fájlok, a szerver beállításai is megakadályozhatják a file feltöltését.

Jobb megoldásnak tűnt a websocket kapcsolat \cite{websockets} használata, mivel ez kevesebb metaadatot szállít, illetve szerver oldalról észlelhető, mikor a kliens lecsatlakozik, de mivel a django erre sem alkalmas önmagában, és bármelyik websocket server library (pl. \cite{djangoChannels}) beüzemelése túl sok átalakítással járna, így kompromisszumos megoldásként REST API endpointra küldözgetem az adatcsomagokat.

A django-rest-framework használata így néz ki, urls.py:

\begin{lstlisting}[language=python,nolol=true]
url(r'^api/hw/', views.UploadHandler.as_view(), name='upload_handler')
\end{lstlisting}

és views.py:

\begin{lstlisting}[language=python,nolol=true]
class UploadHandler(APIView):
	def post(self, request, *args, **kw):
		def _saveToDb():
			handle_uploaded_data(site, request.data.get('data', None))

		response = Response(None, status=status.HTTP_401_UNAUTHORIZED)
		if request.user != None:
			if request.data != None and 'site' in request.data:
				site = get_object_or_404(Site, pk=request.data.get('site', None))
				if site.isActive and site.owner == request.user and 'data' in request.data:
					response = Response(None, status=status.HTTP_204_NO_CONTENT)
					t = Timer(0, _saveToDb)
					t.start()
		return response
\end{lstlisting}

\subsubsection*{pillow}

Ahhot, hogy a modellek használhassanak ImageField tulajdonságot is, telepíteni kell a Django-n kívül a Pillow \cite{pillow} képfeldolgozó library-t, mert erre épít az ImageField osztály.

Telepítés:

\begin{lstlisting}[language=python,nolol=true]
pip install pillow
\end{lstlisting}

Használat:

\begin{lstlisting}[language=python,nolol=true]
primaryImage = models.ImageField(upload_to=get_image_path, blank=True, null=True)
\end{lstlisting}

\subsubsection*{django-picklefield}

A PickleField \cite{picklefield} library-vel a PickledObjectField property-t is tudnak használni a modellek, amiben szerializált objektumokat tárolhatnak.

Telepítés:

\begin{lstlisting}[language=python,nolol=true]
pip install django-picklefield
\end{lstlisting}

Használat:

\begin{lstlisting}[language=python,nolol=true]
class MonthlyStatistics(models.Model):
	# default értéke egy üres objektum
	significants = PickledObjectField(default={})
	...

obj = MonthlyStatistics()
obj.significants = [1, 5, 8, 10]
obj.args = ['fancy', {'objects': 'inside'}]
obj.save()
\end{lstlisting}

\subsubsection{Kliensoldali programozás, felhasznált függvénykönyvtárak}

A kliensoldali kód nagy része statikus HTML, mely a szerveren generálódik le. Ez alól némi kivételt jelent az adatok feltöltésére használt felület, amely kliens oldalon is kezel állapotváltozásokat, mert így a többlépcsős folyamat a felhasználó számára folytonosabbnak, és ezáltal fájdalommentesebbnek tűnik.

\subsubsection*{Bootstrap}

A layout létrehozásához a Bootstrap \cite{bootstrap} frameworköt használtam. Ez egy  HTML + CSS + JS library, amiben a legtöbb modern reszponzív weboldal elkészítéséhez szükséges layout elemek definiálva vannak. Ezen kívül bele van csomagolva 260 darab vektoros ikon a Glyphicon Halflings készletből \cite{glyphicons}.

Néhány példa:

\begin{lstlisting}[language=html,nolol=true]
<!-- keresés ikon használata -->
<span class="glyphicon glyphicon-search" aria-hidden="true"></span>
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=html,nolol=true]
<!-- három gombból álló gombsor, különboző színekkel -->
<div class="btn-group" role="group" aria-label="Navigation">
	<button type="button" class="btn btn-default">Left</button>
	<button type="button" class="btn btn-warning">Middle</button>
	<button type="button" class="btn btn-danger">Right</button>
</div>
\end{lstlisting}

\subsubsection*{bootstrap-datepicker}

A manuálisan tölthető éghajlati naplóban történő navigálást a bootstrap-datepicker \cite{datepicker} naptár komponensével oldottam meg.

A HTML kódban ez így jelenik meg:

\begin{lstlisting}[language=html,nolol=true]
<input id="datePicker" class="datepicker" data-date-format="mm/dd/yyyy">
\end{lstlisting}

És inicializálásnál lehet konfigurálni:

\begin{lstlisting}[language=JavaScript,nolol=true]
$('#datePicker').datepicker({
		minViewMode: 1,
	    maxViewMode: 2,
	    autoclose: true,
	    format: "yyyy/mm",
	    endDate: '+0d',
	});
\end{lstlisting}

\subsubsection*{Google Maps API}

A térképes megjelenítéseket a Google Maps API \cite{googleMapsApi} segítségével készítettem el. Egy egyszerű példa egy térkép és egy jelölő megjelenítésére:

\begin{lstlisting}[language=html,nolol=true]
<div id="map"></div>
<script>
      var map;
      function initMap() {
        map = new google.maps.Map(document.getElementById('map'), {
          center: {lat: 47.0, lng: 25.0},
          zoom: 8
        });
      }
</script>
<script src="https://maps.googleapis.com/maps/api/js? key=YOUR_API_KEY&callback=initMap" async defer></script>
\end{lstlisting}


Nem sokkal bonyolultabb ennél az se, ha több jelölőre kell ráfittelni a térképkivágatot, vagy például onclick-re változtatni a jelölő pozícióját.

\subsubsection*{ChartJS}

A ChartJS \cite{chartjs} egy grafikonrajzoló library, amivel könnyen lehet látványos, akár interaktív grafikonokat készíteni:

\begin{lstlisting}[language=javascript,nolol=true]
// LineChart osztály létrehozása ES5 JavaScript-ben prototípusosan
function LineChart(canvas, data, labels) {
	// kell a ChartJS-nek egy canvas, amire rajzolhat
	this.canvas = canvas;
	this.data = data;
	this.labels = labels
}

LineChart.prototype.draw = function() {
	// keressük meg a canvas-t a DOM-ban
	var ctx = document.getElementById(this.canvas).getContext('2d');
	var xLabels = this.data.map(function(elem, idx) {
		// a tengelyfeliratok egész számok lesznek 1-től
		return 1 + idx; 
	});

	var colors = ['#34495e', '#9b59b6', ...];
	var datasetOpts = [];
	// építsünk olyan adatszerkezetet, amit a ChartJS igényel
	for (var i = 0; i < this.data.length; i++) {
		datasetOpts.push({
			label: this.labels[i],
			data: this.data[i],
			borderColor: colors[i], ...
		});
	}

	// chart rajzolása
	var myChart = new Chart(ctx, {
		type: 'line',
		data: {
			labels: xLabels,
			datasets: datasetOpts
		}, ...
	});
}
\end{lstlisting}

És a grafikon használata:

\begin{lstlisting}[language=javascript,nolol=true]
// adjunk neki canvas id-t, adatokat és címkéket
new LineChart("chart_temperature", data, dataLabels).draw();
\end{lstlisting}

\subsubsection*{jQuery}

A jQuery \cite{jquery} egy népszerű JS library, ami a DOM műveleteket könnyíti meg. Mivel a Bootstrap dependál rá, így eleve betöltöm, ezért kisebb DOM manipulációkra használtam. Néhány példa a használatára:

\begin{lstlisting}[language=javascript,nolol=true]
// elem megjelenítése
$('#elem').show();

// elem elrejtése
$('#elem').hide();
\end{lstlisting}

\subsubsection*{Papa Parse}

A Papa Parse \cite{papaParse} egy CSV parser. Több szálon dolgozza fel a CSV fájlokat, saját állítása szerint akár több gigabájtos CSV-ket is fel tud olvasni, anélkül, hogy túlzottan leterhelné a böngészőt, és sokkal gyorsabb a konkurenseinél. Használata:

\begin{lstlisting}[language=javascript,nolol=true]
// kijelölt file
var file = evt.target.files[0];
Papa.parse(file, {
	header: false,
	dynamicTyping: true,
	complete: function(results) {
		if (!!results.data) {
			// mi történjen sikeres feldolgozás után
			onSuccess(results);
		} else {
			// mi történjen sikertelen feldolgozás után
			onError(results);
		}
	}
});
\end{lstlisting}